\chapter*{Vorwort}\label{vorwort}

Die hier vorliegende Arbeit wurde begleitet von den pr\"agenden Nachrichten aus den Atomkraftwerken in Fukushima, Japan. Die Katastrophe, die dort im M\"arz 2011 begann und bei der heute klar ist, dass Kernschmelzen in drei Reaktoren stattgefunden haben, ist nicht nur eine Trag\"odie f\"ur eine gro{\ss}e Volkswirtschaft, sondern auch f\"ur die fortschrittsglaubende Welt. Es ist gezeigt worden, dass die Beherrschbarkeit dieser Technik im Speziellen, aber auch von jeder anderen Risiko-Technologie selbst bei h\"ochsten Sicherheitsstandarts nicht immer gew\"ahrleistet ist. Da in die Bearbeitungszeit auch eine Reise in die Evakuierungszone um die Reaktoren in Tschernobyl fiel, sind die Bilder von verlassenen St\"adten, in denen noch radioaktiv verstrahlte Habseligkeiten der Bewohner liegen, umso deutlicher auf die betroffene japanische Provinz zu \"ubertragen. Auch diese Gebiete werden f\"ur Jahrzehnte unbewohnbar bleiben. 
\\
Die Tragik dieser Unf\"alle ist es, dass sie uns auch einen Weg in die Zukunft weisen. Nach Tschernobyl wurden Pl\"ane neuer Reaktoren in vielen L\"andern gestoppt. Nach Fukushima besteht, zumindest in Deutschland, ein breiter gesellschaftlicher und auch politischer Konsens bestehende Atomkraftwerke innerhalb der n\"achsten 10 Jahre abzuschalten. In vielen L\"andern, die traditionell pro-Nuklearenergie waren, regt sich Widerstand. Neben dieser reinen energiepolitischen Debatte sind unterschwellig aber auch tiefergehende Fragen, insbesondere durch aktuelle Klimadebatten, aktueller denn je: \textit{Ist die unsere Lebensweise in Zukunft noch in dieser Form tragbar?}, \textit{M\"ussen wir 'Wohlstand' neu definieren?}, \textit{Gibt es andere Wege unsere Wirtschaft - neben dem Wachstumsgedanken -  auszurichten?} Diese Liste k\"onnte beliebig fortgef\"uhrt werden und auch noch auf eine philosophische Ebene gelangen. Als einen pragmatischen Schritt f\"ur die n\"achste und n\"ahere Zukunft, ohne die Systemfrage zu stellen, empfinde ich die - auch in dieser Arbeit eingesetzten -  Mittel zum effizienteren Produzieren f\"ur richtig. Aber auch ohne Umweltkatastrophen in dem oben angesprochenen Ausma{\ss} sollte es m\"oglich sein, gro{\ss}e Schritte in eine Gesellschaft mit geringsten Umweltauswirkungen zu gehen.
\\
Ein Dank f\"ur die Unterst\"utzung w\"ahrend der Bearbeitungszeit gilt meinen Kollegen der Projekte Moebius und Resefi, sowie den beiden betreuenden Professoren Prof. Dr. Volker Wohlgemuth und Prof. Dr. Rosemarie Morana, welche die letzten drei Jahre meines Studiums im besonderen Ma{\ss}e gepr\"agt haben. 